\textbf{Ejemplo 1}\\

Una persona está pensando en construir un parqueadero, para tal fin, toma en alquiler un lote por un plazo de 5 años. El costo de la construcción, incluidos los impuestos y las licencias, es de 15.000.000 COP; se estima que los ingresos después de descontar el valor de los arriendos e impuestos, es decir, los ingresos netos, son 5.000.000 COP, los cuales crecerán cada año aproximadamente de acuerdo al índice de inflación que se estima en un 20\% período anual vencido. Si el inversionista gana normalmente en todos sus negocios un 35\% período anual vencido. ¿Es aconsejable este negocio?
\\

\textbf{Solución.}\\
\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5} %Margenes de las celdas
    \begin{longtable}{|c|c|c|} %Creacion de una cuadricula de 4 columnas
        \hline % Crea una linea horizonal arriba
        \rowcolor[HTML]{FFB183} %Define el color de la primera fila
        %%% INICIO ASIGNACION PERIODO FOCAL %%%%
        %%%INICIO TITULO
        %MEZCLAR 3 COLUMNAS EN UNA SOLA
        \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación periodo focal}}                                             \\ \hline
        %%FIN TITULO
        \multicolumn{3}{|c|}{$pf : 0 pav$}                                                                                             \\
        %%%FIN ASIGNACION PERIODO FOCAL
        \hline
        %%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES
        %%%INICIO TITULO
        \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                             \\ \hline
        %%%FIN TITULO
        %Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
        %Cada \\ hace referencia a un salto de linea
        $i_{1} = 20\% pav$                                                           &                          &                      \\
        $n = 5 pav$                                                                  & $i_{2} = TIO = 35\% pav$ & $i = TIR = ?\% pav$  \\
        $\textbf{Inversión inicial} = $ $15\text{.}000\text{.}000 \text{ COP}$       &                          &                      \\
        $\textbf{Ingresos netos primer año} =$ $5\text{.}000\text{.}000 \text{ COP}$ &                          &                      \\
        \hline
        %%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
        %%%INICIO DIAGRAMA DE FLUJO
        %%INICIO TITULO
        \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}}                                            \\ \hline
        %%FIN TITULO
        %%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
        %Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
        %Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
        %n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
        \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[scale=0.9]{ejemplos/1/Graf1Ej1Cap11.pdf} }
        \\ \hline
        %%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
        %%%FIN DIAGRAMA DE FLUJO
        %%%INICIO DECLARACION DE FORMULAS
        %%INICIO TITULO
        \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                              \\ \hline
        %%FIN TITULO
        %%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
        \multicolumn{3}{|c|} {$VPN =\sum F_{n}(1+i)^{-n} $ Valor presente neto.}                                                       \\ \hline
        %%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
        %%%FIN DECLARACION DE FORMULAS
        %%%INICIO DESARROLLO MATEMATICO
        %%INICIO TITULO
        \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                \\ \hline
        %%FIN TITULO
        %%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
        \multicolumn{3}{|c|}{ $ VPN = -15COP + 5COP(1+i)^{-1} + 6COP(1+i)^{-2} + 7.2COP(1+i)^{-3} +$  }                                \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$ 8,64COP(1+i)^{-4} + 10,368COP(1+i)^{-5}$}                                                               \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$\textbf{La TIR la tasa en la cual el VPN se hace cero:}  $}                                              \\

        \multicolumn{3}{|c|}{$ VPN = -15COP + 5COP(1+i)^{-1} + 6COP(1+i)^{-2} + 7.2COP(1+i)^{-3}$}                                     \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$8,64COP(1+i)^{-4} + 10,368COP(1+i)^{-5} = 0$}                                                            \\

        \multicolumn{3}{|c|}{$\textbf{La solucion manual requiere usar la interpolación, para ello escogemos valores para i no }  $}   \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$ \textbf{muy alejados entre sí de tal forma que la función sea una vez positiva y otra negativa, así:}$} \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$ \textit{Primer ensayo: }$}                                                                              \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$ \textit{i = 34\% pav}$}                                                                                 \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$ VPN = -15COP + 5COP(1+0.34)^{-1} + 6COP(1+0.34)^{-2} + 7.2COP(1+0.34)^{-3}$}                            \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$+8,64COP(1+0.34)^{-4} + 10,368COP(1+0.34)^{-5}=0.144763$}                                                \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$ \textit{Segundo ensayo: }$}                                                                             \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$ \textit{i = 35\% pav}$}                                                                                 \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$ VPN = -15COP + 5COP(1+0.35)^{-1} + 6COP(1+0.35)^{-2} + 7.2COP(1+0.35)^{-3} +$}                          \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$8,64COP(1+0.35)^{-4} + 10,368COP(1+0.35)^{-5} = -0.164298$}                                              \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$ \textit{Se toman los resultados correspondientes al 34\%  y a 35\% por ser los más}$}                   \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$  \textit{cercanos y los que presentan diferente signo y los colocaremos de la siguiente forma:}$}       \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$ \textit{Se plantea la siguiente proporción:} $}                                                         \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$ \frac{34-35}{34-i} = \frac{0.144763-(-0.164298)}{0.144763-0}$ }                                         \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$ i = TIR = 34.468\% pav$}                                                                                \\
        \hline
        %%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS

        %%%FIN DESARROLLO MATEMATICO
        %%%INICIO RESPUESTA
        %%INICIO TITULO
        \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                            \\
        \hline
        %%FIN TITULO
        \multicolumn{3}{|c|}{$\textit{TIR = 34.468\% pav}$}                                                                            \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$\textbf{No se debe ser aceptada por que la TIR es inferior a la tasa del inversionista,}$}               \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$\textbf{TIR<TIO, (34.468\% pav < 35\% pav), para captar el interés del inversionista hay que }$}         \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$\textbf{ofrecer una tasa más alta, y así acaparar su interés por el proyecto,}$}                         \\
        \multicolumn{3}{|c|}{$\textbf{la denominada tasa mínima atractiva de retorno o TMAR}$}                                         \\
        \hline
        %%%FIN RESPUESTA
    \end{longtable}
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
